\chapter{Problémafelvetés és motiváció}

\section{Miért nem elég egy hagyományos statisztikai oldal?}

A legtöbb, játékosoknak szánt statisztikai felület egyetlen mérkőzésre, egyetlen rangsorra vagy néhány alapmutatóra szűkíti le az értelmezést. Ez önmagában hasznos lehet, de nem válaszolja meg azt a kérdést, amely a projekt egészét végigkísérte: vajon a mérkőzések mögött kirajzolódik-e egy tartós társas szerkezet, és ha igen, ez a szerkezet hogyan kapcsolódik a teljesítményhez?

A \emph{Premade Graph} két egymástól nem független problémával szembesül. Az egyik adatmérnöki jellegű: a nyers Riot API válaszokból valahogy olyan adatkorpuszt kell felépíteni, ahol a játékosok azonosítása, a meccsek tárolása és a gráfprojekció újrafuttatható módon működik, nem csak egyszer, hanem bővíthető és ellenőrizhető formában. A másik inkább kutatási: mit lehet egyáltalán állítani ezekből az adatokból, ami nem egyszerűen látványos, hanem valóban alátámasztható is.

Ez az oka annak, hogy a dolgozat fókusza tudatosan nem egyetlen UI-oldal vagy egyetlen algoritmus. A projekt értéke éppen abban áll, hogy az adatgyűjtés, a tisztítás, a pontszámítás, a gráfépítés, a klaszterezés, a futásidejű analitika és a vizualizáció ugyanannak a rendszernek az egymásra épülő rétegei. Ezek a rétegek egy ponton egy kísérleti kiterjesztéssel is bővültek: a gráfból levezetett klaszterprofilok ágens-alapú szimulációs keretben (Tribal NeuroSim) is vizsgálhatóvá váltak, ami a projekt hatókörét egy újabb dimenzióba nyitja ki.

\section{A projekt természete}

A kiinduló adathalmaz nem egyszerű játékoslista, hanem ismétlődő interakciós háló. A rendszer ugyanazt a két játékost nemcsak egyszeri ellenfelekként látja, hanem potenciális visszatérő szövetségesként, visszatérő ellenfélként, klasztertagként, hídcsúcsként vagy egy nagyobb globális hálózat részeként is.

Ez több szempontból vizsgálható:

\begin{itemize}
    \item a League of Legends mérkőzésadatai elég gazdagok ahhoz, hogy valódi teljesítményprofilok legyenek számíthatók;
    \item a visszatérő együttjátszás és egymás elleni előfordulás gráfelméleti szempontból értelmezhető kapcsolatokat hoz létre;
    \item a szövetségesi és ellenfél-jelleg együttese miatt a projekt nem csak súlyozott, hanem többféle kapcsolatprojekcióként is vizsgálható;
    \item a rendszer implementációs oldalon is érdekes, mert több nyelv és futtatókörnyezet közötti felelősségmegosztást kell megindokolni.
\end{itemize}

Ez a kombináció ritkább, mint elsőre látszik. Sok játékelemző projekt vagy a vizuális oldalnál áll meg, vagy csak egy-egy táblázatos mutatóig jut el. Itt viszont ugyanannak a rendszernek része a nyers adatgyűjtés, a szerepkörérzékeny pontszámréteg, a klaszterezés, az útvonalkeresés és a 3D globális megjelenítés, a gráfanalitikai eredmények pedig egy szimulációs kísérlet bemenetéül is szolgálnak.

\section{A központi szakdolgozati állítás}

A dolgozat fő tézise az, hogy \emph{a valós mérkőzéstörténetből felépített League of Legends játékosháló egyszerre kezelhető mint asszociatív játékosgráf, mint teljesítményprofilokkal dúsított adatstruktúra, és mint rendszertechnikai szempontból komoly, többnyelvű analitikai platform}.

Ez három fő irányban bontható ki, egy kísérleti kiterjesztéssel kiegészülve. A hálózati irány azt vizsgálja, hogy az ismétlődő együttjátszás és egymás elleni előfordulás mérhető szerkezeti mintázatot alkot-e: a \textit{flexset} adatkészleten ez leginkább asszociatív core-periphery szerkezetként mutatkozik meg, ahol a központban visszatérő, ally-irányban sűrű csoportok jelennek meg. A metrikai irány a \textit{feedscore} és \textit{opscore} pontszámokra épül, amelyek nem tökéletes teljesítménymutatók, de elég konzisztensek ahhoz, hogy gráfanalitikai bemenetként és szimulációs profil-alapként használhatók legyenek. A rendszertechnikai irány azt indokolja, miért szükséges Python, SQLite, Node/Express, Rust és React együttese, nem eszközpreferencia miatt, hanem mert a különböző részfeladatok eltérő természete ezt kívánja meg. A kísérleti irány a Tribal NeuroSim szimulációra vonatkozik: itt a gráf-pipeline által generált klaszterprofilok törzsi entitásokként versenyeznek egymással, és megfigyelhető, hogy a \textit{flexset} és \textit{soloq} adatkészletek eltérő struktúrája azonos szimulációs szabályrendszer alatt mérhető viselkedési különbséget okoz-e.

\section{Hatókör és korlátok}

A projekt viszonylag nagy rendszer, és könnyen csúszhat abba a hibába, hogy minden meglévő ötlet kész eredményként szerepeljen. A dolgozat igyekszik ezt elkerülni. Ami ténylegesen fut és ellenőrizhető, az kész állapotként szerepel. Ami megvan a repositoryban, de a jelenlegi adatpillanatképben nincs érdemi kimenete, az korábbi vagy kiegészítő modulként jelenik meg. Amit a fejlesztési tervek jövőbeli célként fogalmaznak meg, az nem szerepel kész feature-ként.

Konkrét példa: a klaszterekhez kötött ország- és régióelemzés kódja megvan, de az ellenőrzött adatbázisban a \textit{country} mező nem tartalmazott értékelhető adatot, ezért ez a vonal kísérleti modulként van jelölve.

\section{A dolgozat szerkezete}

A dolgozat fejlődési ívet követ: az adatok eredetétől a rendszer egyre összetettebb rétegein át jut el a két adatkészlet empirikus összehasonlításáig, majd a szimulációs kísérletig.

Az első fejezetek a kiindulópontot rögzítik: a problémafelvetést, a szakirodalmi hátteret és a Riot API-ra épülő adatforrásokat. Ezt követi a korai pipeline és a rendszerarchitektúra evolúciójának bemutatása, amely megindokolja, hogyan alakult ki a jelenlegi, több-adatkészletes, regiszteralapú felépítés. A középső rész az \textit{opscore} teljesítménymetrikát, a gráfépítés és klaszterezés mechanizmusát, valamint a Rust futtatókörnyezet szerepét tárgyalja, beleértve az útvonalkeresést, a 3D birdseye exportot és a gráfanalitikai modulokat. A strukturális egyensúly módszertani visszaminősítése külön fejezetet kap, az asszortativitási és centralitáselemzések szintén. A két adatkészlet (\textit{flexset} és \textit{soloq}) empirikus összehasonlítása a rendszer legkonkrétabb kutatási eredménye.

A dolgozat utolsó harmada két, egymástól elkülönülő, de a pipeline-hoz illeszkedő modult tárgyal. Az adatbázis-engineering fejezet egy önálló C\# alapú böngészőalkalmazást és a hozzá tartozó adatbázis-réteg megvalósítását dokumentálja. A Tribal NeuroSim három fejezeten keresztül mutatja be a szimulációs rendszer architektúráját, a játéklogikát és neurális intelligenciát, valamint a konkrét futtatások validációját és értelmezését. A dolgozatot összegzés zárja.
