\chapter{Rendszerszintű értékelés és megvitatás}

\section{Mi bizonyult a legerősebb rendszertervezési döntésnek?}

Az egész projektet visszanézve a legerősebb döntésnek az tekinthető, hogy a különböző feladatok nem kerültek egyetlen univerzális technológiába kényszerítve. A rendszer nem eszközpreferencia, hanem minőségi attribútumok mentén fejlődött. A fontos attribútumok a következők voltak:

\begin{itemize}
    \item reprodukálhatóság,
    \item magyarázhatóság,
    \item perzisztencia,
    \item futási teljesítmény,
    \item demo- és védhetőségi koherencia.
\end{itemize}

Ezek közül ritkán lehet mindent ugyanazzal az eszközzel a legjobban kiszolgálni. A Python gyors iterációt és kényelmes adatfeldolgozást ad, a Rust teljesítményt és pontos gráfkontrollt, a Node/Express stabil integrációs felületet, a React pedig erős bemutathatóságot. A többnyelvűség tehát itt nem öncélú komplexitás, hanem funkcionális specializáció.

\section{A rendszer erősségei}

A jelenlegi állapot alapján a projekt legfontosabb erősségei:

\begin{itemize}
    \item a teljes adatút végigkövethető a Riot API-tól a frontendig;
    \item a játékosprofilok explicit, ellenőrizhető képleteken és mezőkön alapulnak;
    \item a gráfépítés és klaszterezés nem csak vizuális export, hanem perzisztens objektum;
    \item a Rust réteg valódi analitikai és futtatási értéket ad, nem csak ``gyorsabb átírás'';
    \item az asszortativitás, a core-periphery gráfolvasat és a Brandes-központiság valódi kutatási kérdésekké emelik a rendszert.
\end{itemize}

\section{Fenyegetések a validitásra}

Egy védhető szakdolgozatban legalább ennyire fontos kimondani a korlátokat is. A jelen projekt legfontosabb validitási kockázatai:

\begin{itemize}
    \item a dataset nem reprezentálja a teljes játékospopulációt;
    \item a gyűjtés seed- és queue-függő;
    \item a \texttt{feedscore} és \texttt{opscore} interpretálható, de nem ``igazságmérő'';
    \item a signed-balance eredménye nem kap fő empirikus szerepet, mert az enemy-él negatív társas kötésként való értelmezése nem elég erős;
    \item a country-ág sokkal bizonytalanabb, mint a közvetlen gráf- és meccsanalitika.
\end{itemize}

Ezek a korlátok azonban nem rombolják le a dolgozatot. Inkább kijelölik azt a határt, amelyen belül az állítások védhetők. Ezért is volt fontos, hogy a megvalósult és a jövőbeli elemek szigorúan külön legyenek kezelve.

Érdemes a validitási kockázatokat rétegenként is szétbontani:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mintavételi validitás}: a seedválasztás, a premade-probe és a queue-orientáció együtt nem véletlen mintát adnak a teljes játékospopulációból.
    \item \textbf{Mérési validitás}: a \texttt{feedscore} és \texttt{opscore} értelmezhető, de konstrukciós döntésekre épülő metrikák; különösen az \texttt{opscore} tartalmaz kézi szerepkör-súlyozást.
    \item \textbf{Projekciós validitás}: a gráfmód, az élküszöb és az ally/enemy kapcsolatértelmezés érdemben alakítja a végső analitikai mintát; a signed-balance emiatt csak módszertani határesetként használható.
    \item \textbf{Klasztervaliditás}: a közösségdetektálás eredménye függ a választott gráftól, a küszöböléstől és a modularitás felbontási korlátjától \cite{fortunato_barthelemy2007}.
    \item \textbf{Időbeli validitás}: a korpusz fokozatosan épülő archívum, ezért a teljes háló nem egyetlen szinkron időpillanat felvétele.
\end{itemize}

Ezek a fenyegetések azonban nem cáfolják a projektet. Inkább megmutatják, hogy meddig lehet erős állításokat tenni, és hol kell tudatosan visszafogni az interpretációt. A dolgozat védhetőségét végső soron éppen ez a rétegzett őszinteség erősíti.

\section{Miért értékes a projekt szakdolgozatként?}

A projekt értéke nem csak abban áll, hogy ``sok mindent tud''. A valódi érték az, hogy több informatikai terület kapcsolódik össze benne:

\begin{itemize}
    \item adatgyűjtés és API-használat,
    \item adatbázistervezés,
    \item hálózatkutatás,
    \item algoritmusok és teljesítmény,
    \item frontend és vizuális kommunikáció.
\end{itemize}

Ez a kombináció azért erős, mert minden réteg hozzájárul a végső állításhoz. Ha bármelyik hiányozna, a dolgozat jóval gyengébb lenne: pusztán frontendként látványos lenne, pusztán algoritmusként kontextustalan, pusztán adatelemzésként pedig bemutatási réteg nélkül maradna.

Ehhez hozzáadódik a reprodukálhatósági érték is. A rendszer fő eredményei nem kézzel összeollózott prezentációs pillanatképekből állnak, hanem olyan pipeline-okból, amelyek a nyers meccs-JSON-tól a normalizált játékosprofilon és a perzisztált klasztereken át a Rust-analitikáig követhetők. A bemutatott állításokhoz végrehajtható technikai út is tartozik.

\section{A megvalósult és a jövőbeli elemek szétválasztása}

A dolgozat egyik tudatos módszertani döntése az volt, hogy a jelenleg implementált és a még csak tervezett elemeket nem keverem össze. A jelenlegi, ténylegesen megvalósult mag a következő:

\begin{itemize}
    \item Riot API-ra épülő adatgyűjtés;
    \item \texttt{puuid}-alapú normalizálás;
    \item \texttt{feedscore}/\texttt{opscore} számítás;
    \item legacy Python export és populációs közösségdetektálás;
    \item SQLite klaszterperzisztencia;
    \item Rust Graph V2 gráfépítés, útvonalkeresés, asszortativitás, központiság és 3D globális export;
    \item asszortativitás és betweenness-központiság.
\end{itemize}

A jelenleg megvalósult mag tartalmazza a databaseproject és C\# böngésző alprojektet is, amely formálisan nem a főrendszer része, de valódi, futtatható eszközként él a repositoryban.

Visszavont irányok (a korábbi tervdokumentumokban szerepeltek, jelenleg nem aktívak): temporal consistency/stabilitás és community cohesion vs. performance vizsgálat eltávolítva a jelenlegi scope-ból. A Brandes-központiság ezzel szemben már implementált modul, amelynek további feladata nem az alapalgoritmus megírása, hanem a benchmarkolás és a Graph V2 artifact-rétegbe illesztés.

Ez a szétválasztás nem gyengíti, hanem erősíti a dolgozatot. A bírálat szempontjából sokkal védhetőbb egy olyan szöveg, amely pontosan kijelöli a rendszer jelenlegi határát, mint egy olyan, amely minden jó ötletet kész eredménynek próbál feltüntetni.
