% ---- PAGINA DE TITLU ----
\begin{titlepage}
    \centering
    {\large\bfseries UNIVERSITATEA DE MEDICINĂ, FARMACIE, ȘTIINȚE ȘI TEHNOLOGIE\par}
    {\large\bfseries „GEORGE EMIL PALADE" DIN TÂRGU-MUREŞ\par}
    \vspace{0.4cm}
    {\normalsize\bfseries FACULTATEA DE INGINERIE ȘI TEHNOLOGIA INFORMAȚIEI\par}
    \vspace{0.2cm}
    {\normalsize DEPARTAMENTUL: Inginerie Electrică și Tehnologia Informației\par}
    {\normalsize SPECIALIZAREA: Informatică\par}
    \vspace{2.2cm}
    {\LARGE\bfseries PROIECT DE LICENȚĂ\par}
    \vspace{1.2cm}
    {\huge\bfseries Premade Graph Explorer\par}
    \vspace{0.6cm}
    {\large League of Legends játékoskapcsolatok, teljesítménymutatók és gráfanalitikai kiterjesztések\par}
    \vfill
    \begin{tabular}{p{0.45\textwidth}p{0.45\textwidth}}
        \textbf{CONDUCĂTOR ŞTIINŢIFIC:} & \textbf{ABSOLVENT:} \\[1.2cm]
        Iantovics Barna & Tamási Krisztián-Erik \\
    \end{tabular}
    \vspace{1.2cm}
    {\large PROMOŢIA 2026\par}
\end{titlepage}

% ---- DECLARATIE DE AUTENTICITATE ----
\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
    {\Large\bfseries DECLARAŢIE DE AUTENTICITATE\par}
\end{center}
\vspace{1.5cm}
Subsemnatul \textbf{Tamási Krisztián-Erik}, absolvent al specializării \textbf{Informatică} la
Facultatea de Inginerie și Tehnologia Informației, Universitatea de Medicină, Farmacie, Științe
și Tehnologie „George Emil Palade" din Târgu Mureș, certific prin prezenta că am luat la
cunoștință de cele prezentate mai jos și că îmi asum, în acest context, originalitatea lucrării
mele de licență cu:

\vspace{0.6cm}
\textbf{titlul:} Premade Graph Explorer -- League of Legends játékoskapcsolatok,
teljesítménymutatók és gráfanalitikai kiterjesztések

\vspace{0.4cm}
\textbf{coordonator:} Iantovics Barna

\vspace{0.4cm}
\textbf{prezentată în sesiunea:} \underline{\hspace{6cm}}

\vspace{1cm}
La elaborarea lucrării de licență, se consideră plagiat una dintre următoarele acțiuni:
\begin{itemize}
    \item reproducerea exactă a cuvintelor unui alt autor, dintr-o altă lucrare, în limba română sau prin traducere dintr-o altă limbă, dacă se omit ghilimele și referința precisă;
    \item redarea cu alte cuvinte, reformularea prin cuvinte proprii sau rezumarea ideilor din alte lucrări dacă nu se indică sursa bibliografică;
    \item prezentarea unor date experimentale obținute sau a unor aplicații realizate de alți autori fără menționarea corectă a acestor surse;
    \item însușirea totală sau parțială a unei lucrări în care regulile de mai sus sunt respectate, dar care are alt autor.
\end{itemize}

\vspace{1cm}
\begin{tabular}{p{0.4\textwidth}p{0.4\textwidth}}
    \textbf{Data:} \underline{\hspace{3.5cm}} & \textbf{Semnătura:} \underline{\hspace{3.5cm}} \\
\end{tabular}

% ---- REZUMAT (román) ----
\newpage
\chapter*{Rezumat}
\thispagestyle{empty}

Lucrarea de față prezintă un sistem software cu mai multe componente, care construiește
grafuri de relații între jucători pe baza datelor reale din meciurile League of Legends
și le analizează prin metode de teoria grafurilor, statistice și de învățare automată.
Principalele componente ale sistemului sunt: un strat de colectare a datelor bazat pe
Riot API, un sistem de punctare a performanței sensibil la rolul în joc
(\texttt{opscore}/\texttt{feedscore}), un mediu de execuție pentru construirea grafurilor
și analitica bazat pe Rust, precum și un frontend React/Vite cu mai multe pagini.

Componenta de cercetare compară două seturi de date -- un corpus Flex Queue
(\texttt{flexset}) și un corpus Solo Queue (\texttt{soloq}) -- din perspectiva
asortativității, centralității de intermediere și a structurii de tip miez-periferie
asociativă. Implementarea include algoritmi de căutare a drumului optim (Dijkstra,
căutare bidirecțională și A* exact), calculul paralel al centralității Brandes și
vizualizare 3D a grafului. Ca experiment final, simularea evolutivă Tribal NeuroSim
utilizează profilurile de clustere extrase din graful de jucători ca prioruri de
inițializare.

\textbf{Cuvinte-cheie:} analiza grafurilor, League of Legends, asortativitate,
centralitate de intermediere, Rust, React, neuroevoluție.

% ---- ÖSSZEFOGLALÓ (magyar) ----
\newpage
\chapter*{Összefoglaló}
\thispagestyle{empty}

A dolgozat egy többkomponensű szoftverrendszert mutat be, amely valós League of Legends
mérkőzésadatokból játékoskapcsolati gráfokat épít, és azokat gráfelméleti, statisztikai és
gépi tanulási módszerekkel elemzi. A rendszer fő elemei: Riot API-alapú adatgyűjtő réteg,
szerepkörérzékeny teljesítménypontozás (\texttt{opscore}/\texttt{feedscore}),
Rust-alapú gráfépítés és analitikai futtatókörnyezet, valamint többoldalas React/Vite frontend.

A kutatási rész két adatkészletet -- egy Flex Queue (\texttt{flexset}) és egy SoloQ
(\texttt{soloq}) korpuszt -- hasonlít össze asszortativitás, betweenness-centralitás és
asszociatív core-periphery szerkezet szempontjából. Az implementáció Dijkstra, kétirányú
keresés és egzakt A* útvonalkereső algoritmusokat, párhuzamos Brandes-féle centralitásszámítást,
valamint 3D gráfvizualizációt tartalmaz. A dolgozat záró egységeként a Tribal NeuroSim
evolúciós szimuláció a gráfból kinyert klaszterprofilokat használja inicializálási priorokként.

\textbf{Kulcsszavak:} gráfelemzés, League of Legends, asszortativitás, betweenness-centralitás,
Rust, React, neuroevolúció.

% ---- ABSTRACT (English) ----
\newpage
\chapter*{Abstract}
\thispagestyle{empty}

This thesis presents a multi-component software system that constructs player-relationship
graphs from real League of Legends match data and analyses them using graph-theoretic,
statistical, and evolutionary methods. The system comprises a Riot API-based data-collection
layer, a role-aware performance scoring pipeline (\texttt{opscore}/\texttt{feedscore}), a
Rust-powered graph construction and analytics runtime, and a multi-page React/Vite frontend.

The research component compares two datasets -- a Flex Queue corpus (\texttt{flexset}) and
a Solo Queue corpus (\texttt{soloq}) -- with respect to assortativity, betweenness centrality,
and associative core-periphery structure. The implementation includes Dijkstra, bidirectional,
and exact A* pathfinding algorithms, parallelised Brandes betweenness centrality, and 3D
graph visualisation. As a closing experiment, the Tribal NeuroSim evolutionary simulation
seeds initial agent behaviour from cluster profiles extracted from the player graph.

\textbf{Keywords:} graph analysis, League of Legends, assortativity, betweenness centrality,
Rust, React, neuroevolution.

\tableofcontents
\clearpage
